離場變「自首」李家超食言

離場變「自首」李家超食言

【校長反彈】

【本報訊】理工大學連日來不斷有示威者由不同社會賢達陪同下自願離開校園，警方曾經承諾未滿18歲離開人士不會即時被捕，會經調查後跟進，惟保安局局長李家超疑反口覆舌，昨日以「自首」形容自願離開人士，又指他們所有人都會被控暴動罪，其後他才改口指對未滿18歲者暫時不採取行動。「自首論」隨即引起爭議，有中學校長對有關說法感愕然，民主派議員批評李家超「屈」示威者，要求當局解釋清楚。

記者：姜偉康 江子堯 梁瑞帆

昨早立法會大會前，李家超等多名官員突然拉隊見傳媒，李發言時全程以「自首」形容早前自願離開理大、接受警方登記的人士。他呼籲仍然在理大的人士盡快自首，又指任何人犯法都要負上法律責任。被問到以「自首」形容自願離開人士，是否代表會對全部離開理大人士都控以暴動罪時，李表明「全部以暴動罪拘捕」。

不過，昨下午2時半，李家超再見傳媒時又改口稱，理大校園內18歲以下人士「將自己交畀警方」，登記資料後可獲放行，警方現時不會採取行動；而18歲以上「交自己出嚟」則會以暴動罪拘捕。保安局其後補充，「自首」意思是指「自願將自己交給警方的人」。

李家超昨早呼籲留守理大的人士「自首」，並揚言全部控以暴動罪，惹來全城譁然。夏家朗攝

議員：荒天下之大謬

相關新聞：起帶頭作用 歐洲勢接力立法

李的「自首論」引起爭議，有份協助學生離開的教育界立法會議員葉建源表示，「學生自願離開校園，不涉及承認任何嘢，亦不涉及任何自首問題」。民主派立法會議員區諾軒質疑李的說法，不符合當日離開學校人士的情況，「自願離開不代表自首」，批評有關說法予人反口的感覺，是「屈」示威者，擔心當局會控告全部示威者。理大學生校董李傲然批評，李家超所指離開校園的人士等同「自首」與早前協議不符，認為他的說法會觸發在校內人士的情緒。

天主教慈幼會伍少梅中學校長李建文稱，對有關言論指離開就等於「自首」的說法感愕然，他接觸過一些年輕人，部份人擔心李之言論是否屬實，他希望保安局澄清。香港中學校長會主席鄧振強強調，各校長均對李的說法非常關注，強調他們的游說行動「從來唔係叫佢哋（離開人士）自首或者被捕」。此外，昨日再有十多名留守理大人士，在理大管理層、天主教香港教區輔理主教夏志誠及多名中學校長陪同下，自願離開校園，部份人披上錫紙保暖送院。其間，一名中學女生聽到李家超的「自首論」後曾一度改變主意，拒絕離開，但在校長游說及與律師見面後，終在下午4時許答應離開理大。理大校長滕錦光估計，至昨午校園內仍有約百人逗留，當中有20人是理大學生。

立法會議員郭家麒昨晚視察理大，他表示仍有人堅持留守，而部份留守者情緒不穩，更有人有自殺傾向，郭透露約有40名教職員被控告暴動罪，形容是荒天下之大謬，批評警方濫捕濫告是攬炒，根本沒有解決問題。

另外，警方表示昨早10時許，在理大對開暢運道天橋底，發現三男一女拉開渠蓋及放繩進內，兩名男子從水渠爬出，警方即時拘捕六人，指他們涉嫌參與暴動及協助罪犯。據悉，被捕者包括熱血公民副主席鄭錦滿。油尖警區指揮官何潤勝表示，警方暫無計劃進入校園，亦無設下清場死線，因應行動需要，難以將理大封鎖範圍縮小。何又稱，至今共拘捕和登記約1,000名從理大離開人士，當中約有300人為18歲以下。

理大示威者在一條行人天橋噴上「香港人報仇！殺人填命血債血償」。董立華攝

信政府=on9
中大一戰已經講明

香港金融業職工總會（香港金總）將於星期六舉行特別會員大會，以商討政治工業行動事宜。本會已根據香港金總會章，於2019年11月18日以電郵通知本會會員召開特別會員大會事宜。詳情如下：

特別會員大會
日期：2019年11月23日
時間：下午5時至8時
地點：尖沙咀金巴利道25號長利商業大廈12樓1202室
備註：
- 請出席之會員提早15分鐘前來登記，以便準時開始。
- 會場內，除大會攝影師外，不得拍攝。

大會開始前一小時(下午4時至5時)亦有招收會員活動。請各會員及有意者撥冗出席。如有任何查詢，請透過telegram (@HKFUnion)或面書與工會成員聯絡。

請準會員預先填寫入會表格：
中:
eng:

工會Facebook：
工會Telegram channel：

#特別會員大會